關鍵變數2：年輕人本土派會否投票？

2018年10月12日

關鍵變數2：年輕人本土派會否投票？

關鍵變數2

除了爭取選民投票畀自己，劉小麗今次補選另一關鍵，反而是如何吸引年輕人出來投票。因為參考311補選姚松炎的得票數據，當一個選區30歲或以下投票人數跌幅越大，姚松炎得票率就越低。

立法會補選投票率通常較換屆大選低，311補選亦類似，當時九龍西投票率只有44.31%，較2016年換屆選舉跌了13.8個百分點。但若將數據拆開成三個年齡組別，18至40歲九龍西選民的投票率，由57.9%急跌到36%，幅度21.9個百分點，遠比另外兩個年齡組別高。

年齡越小 跌幅越大

若再細分各年齡組別，投票率跌幅與選民年齡的反差會更明顯。年齡越小的選民組別，由2016年到2018年的投票率跌幅越大，例如18至20歲選民，投票率就由55.4%跌至僅餘28.4%。反而71歲以上選民投票率只是跌了6.7個百分點。

若集中分析30歲或以下選民組別，並將該年齡組各區投票人數的跌幅，與姚松炎在補選的各區得票率分析，更顯示兩者呈負相關的關係（相關系數為-0.416，並達致統計學顯著水平）。

例如在「土瓜灣北」，30歲或以下投票的選民，由2016年的404人，減少到只有173人，跌了近六成，姚松炎在這區的得票率只有34.1%，大敗予鄭泳舜；「啟德南」的年輕投票人數減少一半，姚松炎的得票亦只有33.8%。反而年輕投票人數只跌了28.1%的「美孚中」選區，姚松炎的得票則達55.9%。

簡單而言，這兩年間30歲或以下投票人數跌幅越大，姚松炎在該區得票率就越低。反而過去一般相信，投票率越高，民主派亦得票越高，姚松炎在311補選各區得票數據反而顯示不到這關係。

中大政治與行政學系高級講師蔡子強表示，他早前亦曾撰文分析，數據顯示311補選年輕人投票率明顯下跌，而2016年大選數據反映，年輕人多數會投票支持本土、自決派的政團和候選人，但經過過去兩年本土、自決派被封殺，他認為導致「好多後生仔唔出來投票」。

自參政以來，劉小麗受部份本土派攻擊，持續質疑她「捐人工」等問題，劉小麗表示她會全力爭取所有選民、包括本土派年輕人支持，「我諗其實冇任何一個整體是鐵板一塊」，但到底有何策略可以吸引年輕選民，特別是本土派票源？「都係誠意打動啦，可能多啲接近本土派地區上面嘅人士」。

蔡子強就認為，若劉小麗成功入閘，應該能吸納部份本土票，但她一旦被DQ由李卓人補上，在這部份選民中「跌票」可能更多，「劉小麗可能好少少，但如果李卓人的話，我就覺得有一個危機，李卓人正正就係後生中唔鍾意嘅大中華膠、老一派民主派候選人，李卓人點能樣夠說服呢班後生仔出來投票，呢個係一個好大挑戰」。

蔡子強又表示，另一個可能發生的變化，是「教主」黃毓民的取態，「佢會唔會走去支持馮檢基呢？」

他指這件事雖然「匪夷所思」，但近日確實有這趨勢，「如果黃毓民支持馮檢基，啲票未必畀到馮檢基，因為政治光譜真係相差太遠，但如果佢支持馮檢基，呢啲票就難畀李卓人或劉小麗，或者索性唔出來投票」。

上一則
上一則
數據分析劉小麗避免重蹈覆轍三大關鍵 關鍵變數1：劉小麗能否在基層區收復失地？

下一則
下一則
關鍵變數3：馮檢基有幾多票？

關鍵變數3：馮檢基有幾多票？

如何搶救重災區啟德？

選舉主任拖字訣 Plan B李卓人今報名

數據分析 劉小麗避免重蹈覆轍三大關鍵關鍵變數1：劉小麗能否在基層區收復失地？